\chapter{Conclusion}

La première chose qui me viens à l'ésprit et l'enrichissement que ma apporter
ce stage. Je peux dire en toute humilité que j'en ressors grandi. L'utilitaire
de comparaison de base de donnée ma donnée beaucoup de fil a retordre car à
chaque fois qu'il fonctionnais, M.Dubourg me poussai à etre de plus en plus
critique sur ce que je fesai et a recommencer en voyant les choses de manière
différente. J'ai pu connaitre enfin le travail de developpeur en entreprise et
je dois dire que ça me plai beaucoup cependant ce n'est pas toujours évident.
Bloquer sur un problème toute la journée sans avancer est très pénible
intellectuellement, j'ai connu beaucoup de mots de tête et de matin difficile.
Travailler du matin au soirs à concevoir des algorithmes est éprouvant et
encore, je ne subissai aucune pression quand à ma productivité...

J'ai été très satisfait quand aux échanges que j'ai pu avoir avec l'équipe.
Developper est une chose mais proposer, débattre, trouver les meilleurs
solutions sont ce que j'ai préféré. L'entreprise m'a beaucoup apporté mais je
pense aussi avoir apporter des choses et c'est très gratifiant.

Cette periode ma conforté dans mes choix et dans ma poursuite d'étude. Ma
passion pour les logiciels libres me pousse vers La licence professionnelle
Systèmes informatiques et logiciels option logiciels libres et propriétaires
pour les systèmes, réseaux et bases de données, par contre ma force de
proposition m'orienterai plus vers la licence professionnelle Spécialité
Assistant chef de projet informatique.
